★施永青：單程證是須處理的一項深層次矛盾

施永青：單程證是須處理的一項深層次矛盾

看此欄的讀者知道我多年來撰寫過無數文章，談論內地人憑每日150個單程證來港定居的問題。

今次舊事重提，是因為看到報道，指身兼廣東省政協委員的某香港大地產商董事郭基煇於近日一次政協會議上，建議單程證上限由150個減半至75個，以及利用「生活條件可能更好、更有發展空間的大灣區」，安置欲透過單程證來港家庭團聚的人士。他這個建議與我兩年前在此欄提出的不謀而合。我甚至建議，港府可以在大灣區興建一座「香港城」，讓單程證人士響應林鄭特首呼籲，率先融入大灣區！

先重申我對單程證的立場。除了提出把上限減半外，我認同中央擁有《基本法》賦予的審批權，只是建議讓港府在審理申請過程中有份提出意見，並預早知悉來港人士的背景，方便作出適當規劃。林鄭特首以家庭團聚、人口生力軍、不應歧視內地同胞等理由拒絕檢討單程證。就此，我於2018年8月在此欄一連寫了4篇文章反駁，大家可以上網參看。說到底，單程證是在1982年由港英政府與大陸當局達成的安排，當時的限額為每日75個。回歸前兩年(即1995年)，在沒有諮詢港人下，兩地同意把上限增至每日150個。時隔二十多年，內地經濟和生活環境有翻天覆地的進步，而香港的房屋及其他經濟民生卻停滯不前，把單程證配額降至之前的75個，有何不合理之處？

早前林鄭上京述職，國家領導人殷切提醒她和特區政府要處理好香港的深層次矛盾。我認為，單程證正是其中一項深層次矛盾。除了按單程證來港的人數對香港的房屋、醫療、社會福利等多方面造成壓力外，不少港人，特別是是年輕一代，視這個計劃為旨在「溝淡」土生港人的「殖民」政策。近年，港府一方面呼籲港人往大灣區生活，另一方面卻像對內地人來港定居大開方便之門，以至對任何調整單程證配額的建議口誅筆伐。這樣厚此薄彼，加深港人被逐步內地化的疑慮。這是香港年輕人對中央感到疏離的其中一個原因。港府在單程證問題上無心或無能向中央反映大多數港人的意見，也令他們對政府理應維護港人福祉失去信任。

剛上任的中聯辦主任駱惠寧表示「一家人之間有商有量，再大的事都好解決」。林鄭可否聽到，並由單程證這宗小事做起？

施永青：聖誕卡是須處理的一項深層次矛盾

其實佢對政府說話有無動搖力

lm